\subsection{Vektorraum}
\subsubsection{Definition}
Sei \(K\) ein Körper und sei \(V\neq \varnothing\) eine Menge mit zwei
Verknüpfungen:
\begin{align*}
  \text{Addition}&&\text{Skalarmultiplikation}\\
  +: V\times V &\rightarrow V & \cdot: K\times V &\rightarrow V\\
  (v, w) &\mapsto v+w  &(\lambda,v)&\mapsto \lambda \cdot v
\end{align*}
Das Tripel \((V,+, \cdot)\) heißt Vektorraum über \(K\) (oder
K-Vektorraum), falls:
\begin{enumerate}
  \item \((V,+)\) kommutative Gruppe mit dem neutralen Element \(0\in V\),
    genannt Nullvektor
  \item \(\forall v,w \in V, \forall \lambda, \mu \in K\) gilt:
    \begin{enumerate}
      \item \((\lambda + \mu)\cdot v = \lambda \cdot v + \mu \cdot v\) 
      \item \(\lambda(v + w) = \lambda \cdot v + \lambda \cdot w\) 
      \item \((\lambda\mu)\cdot v = \lambda\cdot (\mu\cdot v)\)
      \item \(1\cdot v = v\), wobei \(1\in K\) das Einselement des Körpers
        ist.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsubsection{Vereinbarungen}
\begin{enumerate}
  \item \(\lambda v\) statt \(\lambda\cdot v\) 
  \item \(V\) statt \((V,+,\cdot)\)
\end{enumerate}

\subsubsection{Bemerkungen}
Sei \(V\) ein K-Vektorraum
\begin{enumerate}
  \item \(\forall v \in V: 0_K \cdot v = 0_V\) ~\\
    {\bf Beweis:}
    \begin{align*}
      0_K\cdot v &= (0_K + 0_K)\cdot v & 0_V &=0_K \cdot v - 0_K\cdot v\\
                 &= 0_K\cdot v + 0_K \cdot v &&=0_K\cdot v + 0_K \cdot v -
                                                0_K \cdot v\\
                 &&&=0_K\cdot v
    \end{align*}
  \item \(\forall \lambda \in K:\lambda 0_V = 0_V\) ~\\
    {\bf Beweis:}
    \begin{align*}
      \lambda 0_V &= \lambda(0_V + 0_V) 
      & 0_V &= \lambda 0_V - \lambda 0_V\\
                  &=\lambda 0_V + \lambda 0_V
      &&=\lambda 0_V +\lambda 0_V -\lambda 0_V\\
      &&&=\lambda 0_V 
    \end{align*}
  \item \(\forall v \in V: (-1)\cdot V = -V\) ~\\
    {\bf Beweis:}
    \begin{align*}
      v + (-1)v &= 1\cdot v + (-1)\cdot v \\
                &=(1-1)v\\
                &=0_K \cdot v\\
                &=0_V\\
      \Rightarrow (-1)v = -v
    \end{align*}
\end{enumerate}

\subsubsection{Beispiele}
\begin{enumerate}
  \item 
    Sei \(V = \mathbb{R}\times\mathbb{R} = \{(x,y)|x,y \in
    \mathbb{R}\}\)
    \begin{align*}
      (x_1, y_1) + (x_2, y_2) &= (x_1 + x_2, y_1+ y_2)
      &\lambda(x_1, y_1) &= (\lambda x_1, \lambda y_1)
    \end{align*}
  \item Matrizen\\
    Seien \(n, m \in \mathbb{N}\):
    \begin{itemize}
    \item
      \[
        V = K^{m\times n} = \left\{
        \begin{bmatrix}
          a_{1\,1} &\dots & a_{1\,n}\\
          \vdots &\ddots &\vdots\\
          a_{m\,1} & \dots & a_{m\,n}\\
        \end{bmatrix}\Bigg|a_{1 1}, a_{1 2}, \dots, a_{1 n},
        a_{2 1}, \dots a_{m n} \in K \right\}
      \]
    \item
      Sei \(K = \mathbb{R}\)
      \begin{align*}
         +: K^{m\times n}\times K^{m\times n}
        &\rightarrow K^{m\times n}\\
        (A,B) &\mapsto A+B
      \end{align*}
    \item 
      \[A + B = 
        \begin{bmatrix}
          a_{1\,1}&\dots&a_{1\,n}\\
          \vdots &\ddots& \vdots\\
          a_{m\,1} &\dots &a_{m\,n}\\
        \end{bmatrix}
        + 
        \begin{bmatrix}
          b_{1\,1}&\dots&b_{1\,n}\\
          \vdots &\ddots& \vdots\\
          b_{m\,1} &\dots &b_{m\,n}\\
        \end{bmatrix}
        = 
        \begin{bmatrix}
          a_{1\,1}+ b_{1\,1}&\dots&a_{1\,n}+b_{1\,n}\\
          \vdots &\ddots& \vdots\\
          a_{m\,1} + b_{m\,1} &\dots &a_{m\,n} + b_{m\,n}\\
        \end{bmatrix}
      \]
    \item 
      \begin{align*}
        K \times K ^{m \times n} &\rightarrow K^{m\times n}\\
        (\lambda, A) &\mapsto \lambda A\\
      \end{align*}
      \[
        \lambda A =\lambda \cdot 
                    \begin{bmatrix}
                      \dots\\
                      \vdots\\
                      \dots\\
                    \end{bmatrix}
        =
        \begin{bmatrix}
          \lambda a_{1\,1} &\dots &\lambda a_{1\,n}\\
          \vdots & \ddots & \vdots \\
          \lambda a_{m\,1} & \dots &\lambda a_{m\,n}\\
        \end{bmatrix}
      \]
    \item \((K^{m\times n}, + , \cdot)\)
    \item \(\mathbb{R}^{2\times 2}\)
      \begin{align*}
        \begin{bmatrix}
          1 & 2\\
          3 & 4\\
        \end{bmatrix}
        +
        \begin{bmatrix}
          5 & 6\\
          7 & 8\\
        \end{bmatrix}
        &=
        \begin{bmatrix}
          6 & 8\\
          10& 12\\
        \end{bmatrix}\\
        3\cdot 
        \begin{bmatrix}
          1 & 2\\
          3 & 4\\
        \end{bmatrix}
        &= 
        \begin{bmatrix}
          3 & 6\\
          9 & 12\\
        \end{bmatrix}
      \end{align*}

    \item \(\mathbb{R}^{3\times 2}\)
      \[
        \begin{bmatrix}
          0 & 1\\
          \sqrt{2} & 7\\
          3 & -2\\
        \end{bmatrix}
        + 
        \begin{bmatrix}
          -2,1 & -1\\
          5 & -4\\
          1 & 3\\
        \end{bmatrix}
        = 
        \begin{bmatrix}
          -2,1 & 0\\
          5 + \sqrt{2} & 3\\
          4 & 1\\
        \end{bmatrix}
      \]
    \item \(\mathbb{C}^{m\times n}\)
    \end{itemize}
  \item Sei \(X\) eine Menge, \(V\) ein K-Vektorraum
    \(Abb(X,V) = \{f|f:X\rightarrow V \text{ Abbildung} \}\) 
    ist ein K-Vektorraum.
    \begin{align*}
      +: Abb(X,V) \times Abb(X,V) &\rightarrow Abb(X,V)\\
      (f,g) &\mapsto f+g 
            &\forall x\in X:& (f+g)(x) = f(x) + g(x) \\
      \cdot: K \times Abb(X,V) &\rightarrow Abb(X,V)\\
      (\lambda , f) &\mapsto \lambda f 
            &\forall x \in X:& (\lambda f)(x) = \lambda f (x)
    \end{align*}
    Nullabbildung (neutrales Element):
    \begin{align*}
      0: X&\rightarrow V\\
      x &\mapsto 0
      	&\forall x\in X:&0(x) = 0_V
    \end{align*}
  \item \((K, +, \cdot)\):\\
    \(K\) ist ein Körper
    \(\Rightarrow (K, +, \cdot)\) ist ein K-Vektorraum
\end{enumerate}

\subsection{Untervektorraum}
\subsubsection{Definition}
Sei \(V\) ein K-Vektorraum.\\
\(U \subseteq V\) heißt \emph{Untervektorraum}, auch Unterraum/Teilraum, von
\(V\), falls \(U\) mit den Verknüpfungen aus \(V\) selbst ein
K-Vektorraum ist.

\subsubsection{Satz}
Sei \(V\) ein K-Vektorraum und \(U\subseteq V\).\\
\(U\) ist genau dann ein Untervektorraum von \(V\), wenn gilt:
\begin{enumerate}
  \item \(U \neq \varnothing\)
  \item \(\forall u, w\in U : u + w \in U\) 
  \item \(\forall \lambda \in K, \forall u\in U: \lambda u\in U\) 
\end{enumerate}

\subsubsection{Beweis}
\begin{itemize}
  \item[\(\Rightarrow\)]: Nach der Definition (von Vektorräumen)
  \item[\(\Leftarrow\)]:
    \begin{itemize}
      \item \(z.z.: (U,+)\) {\bf kommutative Gruppe}
        \[
           u, w\in U \Rightarrow u + w \in U \Rightarrow +: U \times
            U \rightarrow U
        \]
      \item {\bf Neutrales Element:}
        \[
           u \in U \Rightarrow 0_K \cdot U = 0_V \in U \Rightarrow 0_V
           \text{ Neutrales Element}
        \]
      \item {\bf Inverses Element:}
        \[
          u + (-1)\cdot u = 1 \cdot u + (-1)\cdot u = (1-1)\cdot u =
           0_K \cdot u = 0_V \Rightarrow -u  = (-1)u \in U
        \]
    \end{itemize}
\end{itemize}
Andere Vektorraumaxiome sind erfüllt, da sie für \(V\) gelten.
\textqed

\subsubsection{Beispiele}
\begin{enumerate}
  \item \(V, \{0\}\) - Untervektorräume
  \item \(\mathbb{R}^2\):\\
    {\centering\includegraphics[width=6cm]{img/Untervektorraum.pdf}\\}
    \begin{itemize}
      \item \(U\subseteq \mathbb{R}^2\) 
      \item \(U\) - Untervektorraum (U ist eine Gerade durch 0, somit
        sind alle Vektoren in \(U\) auf dieser Gerade
    \end{itemize}
  \item \(L = \{(x_1, x_2, x_3)\in \mathbb{R}^3 |x_1 - x_3 = 0, 5x_1 +
    x_2 = 0\}\subseteq \mathbb{R}^3 = \{(x_1, -5x_1, x_1)\in
    \mathbb{R}^3|x_1 \in \mathbb{R}\}\):
    \begin{itemize}
      \item \((0,0,0) \in L \Rightarrow L \neq \varnothing\)
      \item \(\forall x,y \in L \Rightarrow x + y = (x_1, -5x_1, x_1)+
        (y_1, -5y_1, y_1) = (x_1 + y_1, -5(x_1 + y_1), x_1 + y_1) \in
        L\) 
      \item \(\forall \lambda \in \mathbb{R}, \forall x \in L
        \Rightarrow \lambda x  = \lambda(x_1, -5x_1, x_1) = (\lambda
        x_1, -5\lambda x_1, \lambda x_1) \in L \)
    \end{itemize}
    \(\Rightarrow L\) Untervektorraum
  \item \(\mathbb{D}(\mathbb{R}) = \{f \in Abb(\mathbb{R},
    \mathbb{R})| f\text{ differenzierbar}\} \neq \varnothing\)
    \begin{align*}
      \forall f, g&\in \mathbb{D}(\mathbb{R}) & \forall \lambda \in
                                                \mathbb{R}, \forall
                                                f&\in\mathbb{D}(\mathbb{R})\\
      f + g &\in \mathbb{D}(\mathbb{R}) & \lambda f&\in \mathbb{D}(\mathbb{R})
    \end{align*}
    \(\Rightarrow \mathbb{D}(\mathbb{R})\) Untervektorraum.
\end{enumerate}
\subsection{Vektorraumhomomorphismus}
\subsubsection{Definition}
Seien \(V, W\) K-Vektorräume
\begin{enumerate}
  \item Eine Abbildung \(f: V\rightarrow W\) heißt \emph{K-Linear}
    (kurz: linear, auch Vektorraumhomomorphismus), falls:
    \begin{enumerate}
      \item \(\forall v_1, v_2 \in V: f(v_1 + v_2) = f(v_1) + f(v_2)\) 
      \item \(\forall \lambda \in K, \forall v\in V: 
        f(\lambda v) =\lambda f(v)\)
    \end{enumerate}
  \item Ist eine K-lineare Abbildung bijektiv, so heißt sie
    Vektorraumisomorphismus. 
    Die Räume \(V, W\) heißen Isomorph \(V \cong  W\)
  \item \(\mathscr{L}(V, W):= 
    \{f: V\rightarrow W|f: \text{ K-Linear}\}\)
  \item Für \(f \in \mathscr{L}(V, W)\) heißen 
    \begin{itemize}
      \item Kern von \(f\)
        \[Kern(f) = \left\{v \in V|f(v) = 0\right\}\, (=f^{-1}(\{0_W\}))\] 
      \item Bild von \(f\)
        \[Bild(f) = \left\{f(v)|v\in V\right\}\]
    \end{itemize}
\end{enumerate}
\subsubsection{Beispiele}
\begin{enumerate}
  \item \(0\) und Identitätsabbildung
    \begin{align*}
      0: V &\rightarrow \{0\} & id_V: V&\rightarrow V\\
      v &\mapsto 0 &v &\mapsto v
    \end{align*}
  \item Für \(\lambda \in \mathbb{R}\) ist 
    \begin{align*}
      f: \mathbb{R} &\rightarrow \mathbb{R}\\
      x &\mapsto \lambda x
    \end{align*}
    linear.
    \begin{align*}
      f(x+y) = \lambda (x+y) &= \lambda x + \lambda y = f(x) + f(y)\\
      f(\mu y) = \lambda\mu x&= \mu\lambda x = \mu f(x)
    \end{align*}
    Umgekehrt hat jede lineare Abbildung 
    \(f: \mathbb{R}\rightarrow \mathbb{R}\) die 
    Form \(f(x) = \lambda x\) für ein 
    \(\lambda \in \mathbb{R}\).\\
    Beweis: 
    \[ \lambda = f(1) 
      \Rightarrow \forall x \in \mathbb{R}:
      f(x) = f(1\cdot x) = f(x\cdot 1) = x\cdot f(1) =\lambda x
    \]
  \item \(a \in \mathbb{R} \setminus \{0\} \)
    \begin{align*}
      f: \mathbb{R} &\rightarrow \mathbb{R}\\
      x &\mapsto x +a
    \end{align*}
    ist keine lineare Abbildung.\\
    Seien \(x,y \in \mathbb{R}\).\\
    z.B.: \(a= 1\):
    \begin{align*}
      f(x) &= x +1&&\\
      f(1+2)&= 4 & \neq f(1)+f(2) &= 5
    \end{align*}
  \item 
    \begin{align*}
      D:\mathbb{D}(\mathbb{R})&\rightarrow Abb(\mathbb{R},\mathbb{R})\\
      f &\mapsto f'
    \end{align*}
    \begin{align*}
      \forall f,g \in \mathbb{D}(\mathbb{R}) 
      &\forall \lambda \in \mathbb{R}:\\
      D(f+g) &= (f+g)'= f'+ g' = D(f) + D(g)\\ 
      D(\lambda f) &= (\lambda f)' = \lambda f' = \lambda D(f)
      \end{align*}
  \item 
    \begin{align*}
      \varphi: K^n 
      &\rightarrow K^{n\times 1}\\
      [x_1, x_2,\dots,x_n] 
      &\mapsto 
        \begin{bmatrix}
          x_1\\ 
          x_2\\ 
          \vdots\\
          x_n\\
        \end{bmatrix}
    \end{align*}
    \begin{itemize}
      \item injektivität:
        \[\varphi(x) = \varphi(y)\Rightarrow x = y\]
      \item surjektivität (trivial) 
    \end{itemize}
    \(\Rightarrow \varphi\text{ bijektiv} \Rightarrow K^n \cong K^{n\times
        1} \text{ (Isomorph zu)}\) 
\end{enumerate}

\subsubsection{Vereinbarung}
Wir identifizieren \(K^n\) und \(K^{n\times 1}\) 
und schreiben einfach \(K^{n}\).

\subsubsection{Satz}
Seien \(V, W\) K-Vektorräume und 
\(f \in \underbrace{\mathscr{L}(V,W)}
 _{\text{Menge aller linearen Abbildungen}}\) 
\begin{enumerate}
  \item \(f(0) = 0, f(-v) = -f(v):\forall v \in V\) 
  \item Ist \(f\) bijektiv, so ist \(f^{-1}\in \mathscr{L}(W,V)\)
  \item \(Kern(f)\) ist ein Untervektorraum von \(V\) 
  \item \(Bild(f)\) ist ein Untervektorraum von \(W\)
  \item \(f \text{ injektiv}\Leftrightarrow Kern(f) = \{0\}\) 
  \item \(f \text{ surjektiv}\Leftrightarrow Bild(f) = W\) 
  \item Ist auch \(U\) ein K-Vektorraum und \(g \in \mathscr{L}(U,V)\),
    so gilt \(f\circ g \in \mathscr{L} (U,W)\)
\end{enumerate}

\subsubsection{Beweis}
\begin{enumerate}
  \item 
    \begin{align*}
      f(0_V) = f(0_K \cdot 0_V) 
        &= 0_K \cdot \underbrace{f(0_V)}_{\in W} =0_W
      &f(v)  + f(-v) = f(v + (-v)) &= f(0_V) = 0_W\\
      \Rightarrow f(0_V) &= 0_W 
      & \Rightarrow \forall v\in V:-f(v) &= f(-v)
    \end{align*}
  \item 
    \begin{minipage}[t]{.5\textwidth}
      \(z.z.: \forall w_1, w_2 \in W: 
      f^{-1}(w_1 + w_2) = f^{-1}(w_1) + f^{-1}(w_2)\) ~\\
      Seien \(w_1, w_2 \in W\):\\
      \begin{align*}
        &\xRightarrow{f \text{ surj.}} 
          \exists v_1, v_2 \in V: 
        v_1 = f(v_1), w_2 = f(v_2)\\
        &\Rightarrow
          f^{-1}(w_1) = v_1 ,f^{-1}(w_2) = v_2\\
        &\Rightarrow f(v_1 + v_2) 
          = f(v_1) + f(v_2) = w_1 + w_2\\
        &\Rightarrow f^{-1}(w_1 + w_2) 
          = v_1 + v_2 = v_1 + v_2\\
        &\Rightarrow f^{-1} \in \mathscr{L}(W,V)
      \end{align*}
    \end{minipage}  
    \begin{minipage}[t]{.5\textwidth}
      \(z.z.: \forall \lambda \in K, 
            \forall w \in W: f^{-1}(\lambda w) 
            = \lambda f^{-1}(w)
      \) ~\\
      Seien \(\lambda \in K, w\in W\)
      \begin{align*}
        &\Rightarrow \exists v\in V: f(v) = w\\
        &\Rightarrow f(\lambda v) = \lambda f(v) = \lambda w\\
        &\Rightarrow f^{-1}(\lambda w) = \lambda v = \lambda f^{-1}(w)
      \end{align*}
    \end{minipage}
  \item 
    \begin{itemize}
      \item \(Kern(f) \neq \varnothing \) da zB: \(0_V \in Kern(f)\) (nach 1)
      \item Seien \(v_1, v_2 \in Kern(f)\) 
        \begin{align*}
          &\Rightarrow f(v_1) = 0 \land f(v_2) = 0\\
          &\Rightarrow f(v_1 + v_2) 
            =f(v_1) + f(v_2) = 0 + 0 = 0\\
          &\Rightarrow v_1 + v_2 \in Kern(f)
        \end{align*}
      \item Seien \(\lambda \in K, v\in Kern(f)\)
        \begin{align*}
          &\Rightarrow f(v) = 0 \\
          &\Rightarrow f(\lambda v)
            =\lambda f(v) = \lambda 0 =0\\
          &\Rightarrow \lambda v \in Kern(f)
        \end{align*}\\
        \(\Rightarrow Kern(f)\) ist ein Untervektorraum von \(V\)
    \end{itemize}

  \item 
    \begin{itemize}
      \item \(Bild(f) \neq \varnothing\), da \(0_W = f(0_V)\in Bild(f)\).
      \item Seien \(w_1, w_2 \in Bild(f) = \{f(v)|v\in V\}\)
        \begin{align*}
          &\Rightarrow \exists v_1, v_2: 
            f(v_1) = w_1,f(v_2) = w_2\\
          &\Rightarrow w_1+ w_2 = f(v_1)+f(v_2)=f(v_1+v_2)\\
          &\Rightarrow w_1 + w_2 \in Bild(f)
        \end{align*}
      \item Seien \(\lambda \in K, w \in Bild(f)\)
        \begin{align*}
          &\Rightarrow \exists v\in V: f(v) = w\\
          &\Rightarrow \lambda w =\lambda f(v)\\
          &=f(\underbrace{\lambda v}_{\in V})\\
          &\Rightarrow \lambda w\in Bild(f)\\
        \end{align*}\\
        \(\Rightarrow Bild(f)\) ist ein Untervektorraum von \(W\). 
    \end{itemize}
  \item 
    \begin{itemize}
      \item \(\Rightarrow:\) Seien \(f\) injektiv, \(v \in Kern(f)\) 
        \begin{align*}
          \Rightarrow &f(v) = 0 = f(0)\\
          \xRightarrow{f \text{ inj.} }& v = 0\\
          \Rightarrow & Kern(f) = \{ 0 \}
        \end{align*}
      \item \(\Leftarrow:\) Seien 
        \(Kern(f) = \{0\}, v_1, v_2 \in V: f(v_1) = f(v_2)\)
        \begin{align*}
          \Rightarrow & f(v_1 - v_2) = f(v_1) - f(v_2) = 0\\
          \Rightarrow & v_1 - v_2 \in Kern(f) = \{0\}\\
          \Rightarrow & v_1 - v_2 = 0\\
          \Rightarrow & v_1 = v_2 \\
          \Rightarrow & f \text{ injektiv}
        \end{align*}
    \end{itemize}
  \item 
    \begin{itemize}
      \item \(\Rightarrow:\) 
        Nach Definition gilt \(Bild(f) \subseteq W\).\\
        \(\Rightarrow zz: W \subseteq Bild(f)\)
        Sei \(w \in W\)
        \begin{align*}
          \xRightarrow{f \text{surj.}}
          &\exists v \in V: f(v) = W\\
          \Rightarrow & w \in Bild(f)\\
          \Rightarrow & W \subseteq Bild(f)\\
          \Rightarrow & Bild(f) = W
        \end{align*}
      \item \(\Leftarrow:\)
        Es gilt: \(Bild(f) = W\)
        \begin{align*}
          \Rightarrow & \forall w \in W \exists v\in V: w = f(v)\\
          \Rightarrow & f \text{ surjektiv}
        \end{align*}
    \end{itemize}

  \item Seien \(f\in \mathscr{L}(V,W), g\in \mathscr{L}(U,V)\) ~\\
    \begin{itemize}
      \item Seien \(u_1, u_2 \in U\)
        \begin{align*}
          (f\circ g) (u_1 + u_2) 
          &= f(g(u_1 + u_2))\\
          &= f(g(u_1) + g(u_2))\\
          &= f(g(u_1)) + f(g(u_2))\\
          &= (f\circ g)(u_1) + (f\circ g)(u_2)
        \end{align*}
      \item Seien \(\lambda \in K, u\in U\)
        \begin{align*}
          (f \circ g)(\lambda u)
          &= f(g(\lambda u))\\
          &= f(\lambda g(u))\\
          &= \lambda f(g(u))\\
          &= \lambda (f\circ g)(u)
        \end{align*}
    \end{itemize}
    \(\Rightarrow f\circ g \in \mathscr{L}(U,W)\)
\end{enumerate}

\subsubsection{Bemerkung}
\(\mathscr{L}(V,W)\) ist ein Untervektorraum von
\(Abb(V,W)\). 
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../Lineare_Algebra_1"
%%% End:
